\documentclass[a4paper,11pt,bahasa]{article} % screen setting
\usepackage[a4paper]{geometry}

%\documentclass[b5paper,11pt,bahasa]{article} % screen setting
%\usepackage[b5paper]{geometry}

\geometry{verbose,tmargin=1.5cm,bmargin=1.5cm,lmargin=1.5cm,rmargin=1.5cm}

\setlength{\parskip}{\smallskipamount}
\setlength{\parindent}{0pt}

%\usepackage{cmbright}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\usepackage[libertine]{newtxmath}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\setmainfont{Linux Libertine O}

\setmonofont{JuliaMono-Regular}


\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\usepackage{minted}

\newminted{julia}{breaklines,fontsize=\scriptsize}
\newminted{python}{breaklines,fontsize=\scriptsize}

\newminted{bash}{breaklines,fontsize=\scriptsize}
\newminted{text}{breaklines,fontsize=\scriptsize}

\newcommand{\txtinline}[1]{\mintinline[breaklines,fontsize=\scriptsize]{text}{#1}}
\newcommand{\jlinline}[1]{\mintinline[breaklines,fontsize=\scriptsize]{julia}{#1}}
\newcommand{\pyinline}[1]{\mintinline[breaklines,fontsize=\scriptsize]{python}{#1}}

\newmintedfile[juliafile]{julia}{breaklines,fontsize=\scriptsize}
\newmintedfile[pythonfile]{python}{breaklines,fontsize=\scriptsize}
\newmintedfile[fortranfile]{fortran}{breaklines,fontsize=\scriptsize}
% f-o-otnotesize

\usepackage{mdframed}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\usepackage{enumitem}

\usepackage{mhchem}
\usepackage{appendix}

\newcommand{\highlighteq}[1]{\colorbox{blue!25}{$\displaystyle#1$}}
\newcommand{\highlight}[1]{\colorbox{red!25}{#1}}

\newcounter{soal}%[section]
\newenvironment{soal}[1][]{\refstepcounter{soal}\par\medskip
   \noindent \textbf{Soal~\thesoal. #1} \sffamily}{\medskip}


\definecolor{mintedbg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\BeforeBeginEnvironment{minted}{
    \begin{mdframed}[backgroundcolor=mintedbg,%
        topline=false,bottomline=false,%
        leftline=false,rightline=false]
}
\AfterEndEnvironment{minted}{\end{mdframed}}


\BeforeBeginEnvironment{soal}{
    \begin{mdframed}[%
        topline=true,bottomline=true,%
        leftline=true,rightline=true]
}
\AfterEndEnvironment{soal}{\end{mdframed}}

% -------------------------
\begin{document}

\title{%
{\small TF2202 Komputasi Rekayasa}\\
Interpolasi dan Pencocokan Kurva
}
\author{Tim Praktikum Komputasi Rekayasa 2021\\
Teknik Fisika\\
Institut Teknologi Bandung}
\date{}
\maketitle

\section{Polinomial Interpolasi Newton}

\begin{soal}
Implementasikan fungsi atau subroutin dalam Python untuk implementasi algoritma
pada Gambar 18.7 untuk implementasi polinomial Newton.
Uji hasil yang Anda dapatkan dengan menggunakan data-data yang diberikan pada contoh
18.2 (polinomial kuadrat) dan 18.3 (polinomial kubik) pada Chapra.
Lengkapi jawaban Anda dengan membuat plot seperti pada Gambar 18.4 dan 18.6 pada Chapra.
\end{soal}

\begin{soal}
Gunakan data pada soal Chapra 18.5 untuk mengevaluasi nilai $f(x) = \mathrm{ln}(x)$
pada $x = 2$ dengan menggunakan polinomial kubik. Coba variasikan titik-titik
yang digunakan (\textit{base points}) dan perhatikan nilai estimasi
kesalahan yang diberikan oleh
fungsi/subrutin yang sudah Anda buat pada soal sebelumnya.
\end{soal}

\section{Polinomial Interpolasi Lagrange}
\begin{soal}
Implementasikan fungsi atau subroutin dalam Python untuk implementasi algoritma
pada Gambar 18.11 untuk implementasi polinomial Lagrange.
Uji hasil yang Anda dapatkan dengan menggunakan data-data yang diberikan pada contoh
18.2 (polinomial kuadrat) dan 18.3 (polinomial kubik) pada Chapra.
\end{soal}

\begin{soal}
Kerjakan Contoh 18.7 pada Chapra dengan menggunakan fungsi/subrutin interpolasi Lagrange
yang sudah Anda buat pada soal sebelumnya sehingga Anda dapat mereproduksi Gambar 18.12
pada Chapra. Pada Contoh 18.17 Anda diminta untuk mengestimasi kecepatan penerjun
pada $t=10$ s, yang berada di antara dua titik data terakhir.
Untuk polinom orde-1, gunakan dua titik data terakhir, untuk orde-2 gunakan tiga titik
data terakhir, dan seterusnya sampai orde-4.
\end{soal}

\section{Interpolasi Spline Kubik}
\begin{soal}
Implementasikan fungsi atau subroutin dalam Python untuk implementasi algoritma
pada Gambar 18.18 untuk implementasi spline kubik (natural).
Uji hasil yang Anda dapatkan dengan menggunakan data-data yang diberikan pada contoh
18.10.
\end{soal}


\section{Soal Tambahan}

\input{Chapra_exercise_18_5}

\input{Chapra_exercise_18_11}

\input{Chapra_exercise_18_26}

\input{Chapra_exercise_18_27}


\input{Chapra_exercise_17_4}

\input{Chapra_exercise_17_6}

\section{Kode Fortran}

\subsection{Interpolasi Newton}
\fortranfile{../../chapra_7th/ch18/newton_interp.f90}

\subsection{Contoh 18.2}
\fortranfile{../../chapra_7th/ch18/example_18_2.f90}

\subsection{Contoh 18.3}
\fortranfile{../../chapra_7th/ch18/example_18_3.f90}

\subsection{Interpolasi Lagrange}
\fortranfile{../../chapra_7th/ch18/lagrange_interp.f90}


\subsection{Interpolasi Spline Kubik Natural}
\fortranfile{../../chapra_7th/ch18/natural_cubic_spline.f90}


\end{document}

