Persamaan diferensial biasa, dengan bentuk umum:
\begin{equation*}
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f(x,y)
\end{equation*}
Solusi aproksimasi:
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_{i} + \phi h
\end{equation*}
Estimasi kemiringan $\phi$ digunakan untuk mengekstrapolasi nilai lama
$y_{i}$ ke nilai baru $y_{i+1}$ pada jarak atau ukuran langkah $h$.

Metode Euler: menggunakan turunan pertama sebagai estimasi kemiringan pada
$x_i$:
\begin{equation*}
\phi = f(x_i, y_i)
\end{equation*}
sehingga diperoleh:
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_{i} + f(x_i, y_i) h
\end{equation*}

Kesalahan pemotongan pada metode Euler dapat dituliskan sebagai:
\begin{equation*}
E_{t} = \frac{f'(x_i, y_i)}{2!} h^2 + \cdots + \mathcal{O}(h^{n+1})
\end{equation*}
untuk nilai $h$ yang cukup kecil, dapat digunakan hanya satu suku saja:
\begin{equation*}
E_{a} = \frac{f'(x_i, y_i)}{2!} h^2
\end{equation*}

Menggunakan deret Taylor orde-tinggi

Misalnya, menggunakan orde dua:
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_{i} + f(x_i, y_i) + \frac{f'(x_i, y_i)}{2!}h^2
\end{equation*}
dengan kesalahan pemotongan lokal:
\begin{equation*}
E_{a} = \frac{f''(x_i, y_i)}{6} h^3
\end{equation*}
Dengan menggunakan aturan rantai untuk turunan:
\begin{equation*}
f'(x_i, y_i) = \frac{\partial f(x,y)}{\partial x} +
\frac{\partial f(x,y)}{\partial y}\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}
\end{equation*}

Metode Heun

\begin{equation*}
y'_{i} = f(x_i, y_i)
\end{equation*}
ekstrapolasi:
\begin{equation*}
y^{0}_{i+1} = y_{i} + f(x_i, y_i) h
\end{equation*}
Untuk metode Heun, $y^{0}_{i+1}$ digunakan sebagai prediksi intermediat.
Persamaan ini dikenal sebagai persamaan prediktor.
Persamaan ini memberikan estimasi $y_{i+1}$ pada $x_{i+1}$:
\begin{equation*}
y'_{i+1} = f(x_{i+1}, y^{0}_{i+1})
\end{equation*}
Dengan menggunakan rata-rata dari nilai kemiringan ini diperoleh:
\begin{equation*}
\overline{y}' = \frac{y'_{i} + y'_{i+1}}{2} = 
\frac{f(x_i, y_i) + f(x_{i+1},y^{0}_{i+1})}{2}
\end{equation*}
Kemiringan rata-rata ini kemudian digunakan untuk ekstrapolasi linear dari $y_{i}$ ke
$y_{i+1}$:
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_{i} + \frac{f(x_i, y_i) + f(x_{i+1}, y^{0}_{i+1})}{2} h
\end{equation*}
Persamaan ini dikenal sebagai persamaan korektor.

Metode Heun termasuk ke dalam kelompok metode prediktor-korektor. Metode Heun dapat
dituliskan sebagai berikut.
\begin{align*}
y^{0}_{i+1} & = y_{i} + f(x_i, y_i) h & \text{   Prediktor}\\
y_{i+1} & = y_{i} + \frac{f(x_i, y_i) + f(x_{i+1}, y^{0}_{i+1})}{2} h & \text{   Korektor}
\end{align*}
Karena $y_{i+1}$ berada pada kedua ruas dari persamaan korektor, maka kita harus mengaplikasikan
persamaan tersebut secara iteratif.

Metode titik tengah (midpoint atau improved polygon)

Metode titik tengah menggunakan metode Euler untuk memprediksi nilai $y$ pada titik tengah
interval:
\begin{equation*}
y_{i+1/2} = y_{i} + f(x_i, y_i) \frac{h}{2}
\end{equation*}
Kemudian nilai ini digunakan untuk menghitung kemiringan pada titik tengah:
\begin{equation*}
y'_{i+1/2} = f(x_{i+1/2}, y_{i+1/2})
\end{equation*}
yang diasumsikan sebagai aproksimasi dari rata-rata kemiringan untuk pada interval.
Kemiringan ini kemudian digunakan untuk mengekstrapolasi linear dari $x_i$ ke $x_{i+1}$:
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_{i} + f(x_{i+1/2}, y_{i+1/2}) h
\end{equation*}

Metode Runge-Kutta

\begin{equation*}
y_{i+1} = y_{i} + \phi(x_i, y_i, h) h
\end{equation*}

$\phi(x_i, y_i, h)$: fungsi inkremen

\begin{equation*}
\phi = a_1 k_1 + a_2 k_2 + \cdots + a_n k_n
\end{equation*}

di mana $a$ adalah konstanta dan $k$ adalah:
\begin{align*}
k_1 & = f(x_i, y_i) \\
k_2 & = f(x_i + p_1 h, y_i + q_{11} k_1 h ) \\
k_3 & = f(x_i + p_2 h, y_i + q_{21} k_1 h + q_{22} k_2 h) \\
\cdots & \cdots \\
k_n & = f(x_i + p_{n-1}h, y_i + q_{n-1,1} k_1 h + q_{n-1,2} k_2 h + \cdots + q_{n-1,n-1} k_{n-1} h)
\end{align*}
di mana $p$ dan $q$ adalah konstanta.
Perhatikan bahwa $k$ memiliki hubungan rekurensi (perulangan).

Runge-Kutta orde 2

\begin{equation*}
y_{i+1} = y_i + (a_1 k_1 + a_2 k_2) h
\end{equation*}
dengan
\begin{align*}
k_1 = f(x_i, y_i) \\
k_2 = f(x_i + p_1 h, y_i + q_{11} k_1 h)
\end{align*}
Nilai-nilai dari $a_1$, $a_2$, $p_1$, dan $q_{11}$ dapat diperoleh dari persamaan
berikut.
\begin{align*}
a_1 + a_2  & = 1 \\
a_2 p_1    & = \frac{1}{2} \\
a_2 q_{11} & = \frac{1}{2}
\end{align*}
Karena ada tiga persamaan dan empat variabel yang tidak diketahui, kita harus mengasumsikan satu
nilai dari variabel tersebut untuk mendapatkan tiga variabel yang lain.
Misalkan nilai $a_2$ telah dipilih, maka variabel-variabel yang lain
dapat ditentukan sebagai berikut.
\begin{align*}
a_1 = 1 - a_2
p_1 = q_{11} = \frac{1}{2a_2}
\end{align*}
Dengan kata lain, ada tak hingga versi dari metode Runge-Kutta orde-2.

Ada tiga versi yang populer:

Metode Heun dengan korektor tunggal, $a_2 = 1/2$
$a_1 = 1/2$ dan $p_1 = q_{11} = 1$. Dengan parameter tersebut, diperoleh skema
sebagai berikut:
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_{i} + \left(
\frac{1}{2}k_1 + \frac{1}{2}k_2
\right)h
\end{equation*}
dengan
\begin{align*}
k_1 = f(x_i, y_i) \\
k_2 = f(x_i + h, y_i + k_1 h)
\end{align*}
Perhatikan bahwa $k_1$ adalah kemiringan pada awal interval dan $k_2$ adalah
kemiringan pada akhir interval. Oleh karena itu, metode Runge-Kutta orde-2 ini
tidak lain adalah metode Heun tanpa iterasi.


Metode titik tengah, $a_2 = 1$, $a_1 = 0$, $p_1 = q_{11} = 1/2$, diperoleh
skema sebagai berikut.
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_i + k_2 h
\end{equation*}
dengan
\begin{align*}
k_1 = f(x_i, y_i) \\
k_2 = f\left( x_i + \frac{1}{2}h, y_i + \frac{1}{2} k_1 h \right)
\end{align*}
yang merupakan metode titik tengah.

Metode Ralston, dikembangkan oleh Ralston (1962) dan Ralston dan Rabinowitz (1978),
yang memilih parameter-parameter sehingga batas minimum untuk kesalahan pemotongan,
dengan parameter $a_2 = 2/3$, $a_1 = 1/3$, dan $p_1 = q_{11} = 3/4$, yang
memberikan skema sebagai berikut:
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_i + \left( \frac{1}{3}k_1 + \frac{2}{3}k_2 \right) h
\end{equation*}
dengan
\begin{align*}
k_1 = f(x_i, y_i) \\
k_2 = f\left( x_i + \frac{3}{4}h, y_i + \frac{3}{4}k_1 h \right)
\end{align*}


Metode Runge-Kutta orde-3

Skema:
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_i + \frac{1}{6}(k_1 + 4k_2 + k_3)h
\end{equation*}
dengan
\begin{align*}
k_1 = f(x_i, y_i) \\
k_2 = f(x_i + \frac{1}{2}h, y_i + \frac{1}{2} k_1 h ) \\
k_3 = f(x_i + h, y_i - k_1 h + 2 k_2 h)
\end{align*}
Perhatikan bahwa, jika fungsi turunan merupakan fungsi dari $x$ saja, maka metode ini menjadi
aturan 1/3 Simpson.

Metode Runge-Kutta orde-4

Skema:
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_{i} + \frac{1}{6}(k_1 + 2k_2 + 2k_3 + k_4) h
\end{equation*}
dengan
\begin{align*}
k_1 = f(x_i, y_i) \\
k_2 = f\left( x_i + \frac{1}{2}h, y_i + \frac{1}{2} k_1 h \right) \\
k_3 = f\left( x_i + \frac{1}{2}h, y_i + \frac{1}{2} k_2 h \right) \\
k_4 = f(x_i + h, y_i + k_3 h)
\end{align*}

Metode Runge-Kutta orde-5

Oleh Butcher (1964)

Skema:
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_i + \frac{1}{90} ( 7 k_1 + 32 k_3 + 12 k_4 + 32 k_5 + 7 k_6) h
\end{equation*}
dengan:
\begin{align*}
k_1 = f(x_i, y_i) \\
k_2 = f\left( x_i + \frac{1}{4}h, y_i + \frac{1}{4} k_1 h \right) \\
k_3 = f\left( x_i + \frac{1}{4}h, y_i + \frac{1}{8} k_1 h + \frac{1}{8} k_2 h \right) \\
k_4 = f\left( x_i + \frac{1}{2}h, y_i - \frac{1}{2} k_2 h + k_3 h \right) \\
k_5 = f\left( x_i + \frac{3}{4}h, y_i + \frac{3}{16} k_1 h + \frac{9}{16} k_4 h \right) \\
k_6 = f\left( x_i + h, y_i - \frac{3}{7} k_1 h + \frac{2}{7} k_2 h +
\frac{12}{7}k_3 h - \frac{12}{7}k_4 h + \frac{8}{7}k_5 h \right)
\end{align*}
