\documentclass[a4paper,11pt,bahasa]{article} % screen setting
\usepackage[a4paper]{geometry}

%\documentclass[b5paper,11pt,bahasa]{article} % screen setting
%\usepackage[b5paper]{geometry}

\geometry{verbose,tmargin=1.5cm,bmargin=1.5cm,lmargin=1.5cm,rmargin=1.5cm}

\setlength{\parskip}{\smallskipamount}
\setlength{\parindent}{0pt}

%\usepackage{cmbright}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\usepackage[libertine]{newtxmath}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\setmainfont{Linux Libertine O}

\setmonofont{JuliaMono-Regular}


\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\usepackage{minted}

\newminted{julia}{breaklines,fontsize=\scriptsize}
\newminted{python}{breaklines,fontsize=\scriptsize}

\newminted{bash}{breaklines,fontsize=\scriptsize}
\newminted{text}{breaklines,fontsize=\scriptsize}

\newcommand{\txtinline}[1]{\mintinline[breaklines,fontsize=\scriptsize]{text}{#1}}
\newcommand{\jlinline}[1]{\mintinline[breaklines,fontsize=\scriptsize]{julia}{#1}}
\newcommand{\pyinline}[1]{\mintinline[breaklines,fontsize=\scriptsize]{python}{#1}}

\newmintedfile[juliafile]{julia}{breaklines,fontsize=\scriptsize}
\newmintedfile[pythonfile]{python}{breaklines,fontsize=\scriptsize}
% f-o-otnotesize

\usepackage{mdframed}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\usepackage{mhchem}
\usepackage{appendix}

\newcommand{\highlighteq}[1]{\colorbox{blue!25}{$\displaystyle#1$}}
\newcommand{\highlight}[1]{\colorbox{red!25}{#1}}

\newcounter{soal}%[section]
\newenvironment{soal}[1][]{\refstepcounter{soal}\par\medskip
   \noindent \textbf{Soal~\thesoal. #1} \sffamily}{\medskip}


\definecolor{mintedbg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\BeforeBeginEnvironment{minted}{
    \begin{mdframed}[backgroundcolor=mintedbg,%
        topline=false,bottomline=false,%
        leftline=false,rightline=false]
}
\AfterEndEnvironment{minted}{\end{mdframed}}


\BeforeBeginEnvironment{soal}{
    \begin{mdframed}[%
        topline=true,bottomline=true,%
        leftline=true,rightline=true]
}
\AfterEndEnvironment{soal}{\end{mdframed}}

% -------------------------
\begin{document}

\title{%
{\small TF2202 Komputasi Rekayasa}\\
Sistem Persamaan Linear
}
\author{Tim Praktikum Komputasi Rekayasa 2021\\
Teknik Fisika\\
Institut Teknologi Bandung}
\date{}
\maketitle


\section{Eliminasi Gauss}

\begin{soal}
Implementasikan suatu fungsi untuk menghitung solusi persamaan linear:
\begin{equation*}
\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}
\end{equation*}
di mana $\mathbf{A}$ adalah suatu matriks berukuran $n \times n$, 
$\mathbf{x}$ dan $\mathbf{b}$ adalah vektor kolom.
Anda dapat menggunakan pseudocode yang dijelaskan pada Gambar 9.6
pada buku Chapra dengan mengingat bahwa untuk Python indeks dimulai dari 0.
Lakukan modifikasi jika Anda anggap perlu.
Fungsi Anda harus memiliki opsi atau argumen opsional \pyinline{verbose}.
Jika \pyinline{verbose=True}, maka ketika fungsi yang Anda panggil juga
memberikan informasi mengenai langkah-langkah yang dilakukan, misalnya
menunjukkan matriks dalam proses eliminasi, apakah perlu tukar baris atau tidak,
dan substitusi balik. Uji hasil program Anda dengan menggunakan salah satu contoh
yang ada pada slide.
\end{soal}


\section{Dekomposisi LU}

\begin{soal}
Lakukan hal yang sama dengan soal sebelumnya, namun dengan menggunakan
dekomposisi LU.
Anda dapat menggunakan pseudocode yang ada pada Gambar 10.2 pada Chapra.
Uji fungsi yang Anda implementasikan dan gunakan untuk menyelesaikan
kasus atau contoh sama yang Anda gunakan pada soal pertama.
\end{soal}

\begin{soal}
Jelaskan bagaiman cara mendapatkan invers matriks dengan menggunakan
dekomposisi LU. Gunakan fungsi dekomposisi LU yang Anda implementasikan
untuk mencari invers matriks yang Anda gunakan pada soal sebelumnya.
\end{soal}


\section{Soal tambahan}

Gunakan salah satu dari fungsi atau subrutin Python yang sudah Anda tulis
pada soal-soal sebelumnya untuk menyelesaikan soal-soal berikut.

\begin{soal}
Hitung invers dari matrix:
\begin{equation*}
\mathbf{A} = \begin{bmatrix}
1 & 3 & -9 & 6 & 4 \\
2 & -1 & 6 & 7 & 1 \\
3 & 2 & -3 & 15 & 5 \\
8 & -1 & 1 & 4 & 2 \\
11 & 1 & -2 & 18 & 7
\end{bmatrix}
\end{equation*}
\end{soal}

%\input{Using_Library}

\input{Chapra_exercise_12_29}

\input{Chapra_exercise_12_35}

\input{Chapra_exercise_12_37}

\input{Chapra_exercise_12_38}

\input{Chapra_exercise_12_39}

\begin{soal}
Apa keuntungan dan kekurangan dari metode Gauss-Seidel (dan metode iteratif lainnya)
dibandingkan dengan metode eliminasi Gaussian?
\end{soal}

\end{document}
