\input{../PREAMBLE}

\begin{document}

\title{%
{\small TF2202 Komputasi Rekayasa}\\
Persamaan Diferensial Biasa
}
\author{Tim Praktikum Komputasi Rekayasa 2024\\
Teknik Fisika\\
Institut Teknologi Bandung}
\date{}
\maketitle


\section*{Pendahuluan}
Pada modul ini kita akan mengeksplorasi beberapa metode yang
dapat digunakan untuk menyelesaikan persamaan diferensial biasa, dengan bentuk umum:
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f(x,y)
\label{eq:dydx_umum}
\end{equation}
Untuk mendapatkan solusi yang unik, diperlukan informasi tambahan.
Informasi tambahan ini dapat berupa:
\begin{itemize}
\item Nilai fungsi yang ingin dicari dispesifikasikan pada satu titik $y(x=x_0)=y_0$.
Dalam konteks persoalan fisis, biasanya variabel independen ini adalah waktu, di mana
fungsi atau kuantitas yang ingin dicari solusinya diketahui pada suatu kondisi awal
dan kita ingin mengetahui evolusi atau dinamika dari kuantitas tersebut. Persoalan
ini dikenal sebagai persoalan nilai awal (\textit{initial valus problem}).
\item Nilai fungsi dispesifikasikan pada titik-titik batas domain fungsi.
Persoalan ini dikenal dengan persoalan nilai batas (\textit{boundary value problem}).
\end{itemize}

Kita akan mulai dengan membahas mengenai persoalan nilai awal. Salah satu metode yang
dapat digunakan adalah metode satu langkah. Metode ini termasuk metode eksplisit
di mana solusi aproksimasi memiliki bentuk sebagai berikut:
\begin{equation*}
y_{i+1} = y_{i} + \phi h
\end{equation*}
Estimasi kemiringan $\phi$ digunakan untuk mengekstrapolasi nilai lama
$y_{i}$ ke nilai baru $y_{i+1}$ pada jarak atau ukuran langkah $h$.
Perhatikan bahwa solusi pada titik ke-$(i+1)$ hanya bergantung pada informasi solusi
pada titik ke-$i$.


\section{Metode Satu Langkah}

\input{euler}
\input{heun}
\input{midpoint}
\input{ralston}
\input{rk4}

\input{sistem_orde1}

\input{PNB}

\section{Soal Tambahan}

\begin{itemize}
\item Chapra Latihan 25.16, 25.17, 25.18, 25.19
\item Chapra Latihan 27.28, 27.29, 27.30
\end{itemize}


\section{\textit{Mini Project}}

Untuk soal-soal berikut menggunakan fungsi penyelesaian ODE yang Anda buat sendiri (silakan pilih
metodenya), tidak menggunakan \txtinline{odeint}, \txtinline{solve-ivp}, ataupun fungsi
dari pustaka lain (selain Numpy).
Lengkapi jawaban Anda dengan visualisasi dan atau animasi serta komentar singkat
mengenai hasil yang diperoleh.

\textbf{Pendulum Ganda}
Car model matematika untuk pendulum ganda seperti
pada {\footnotesize \url{https://scipython.com/blog/the-double-pendulum/}},.
Silakan lakukan modifikasi yang diperlukan
pada kode asli jika diperlukan.
Anda juga dapat menggunakan referensi yang lain, misalnya:
{\footnotesize \url{https://matplotlib.org/stable/gallery/animation/double_pendulum.html}}
atau referensi lainnya.

\textbf{Pendulum Terbalik} Cari model matematika untuk pendulum terbalik pada suatu
kereta yang bergerak dan
buat simulasi dengan cara menyelesaikan model matematika tersebut secara numerik.
Anda dapat menggunakan referensi seperti pada tautan berikut
{\footnotesize \url{https://github.com/mpkuse/inverted_pendulum/tree/master}}
atau referensi lainnya (Anda dapat mengabaikan bagian mengenai
\textit{state-space} dan kontrol, Anda hanya diminta sampai membuat simulasi dinamiknya
dengan keadaan awal dan input yang Anda pilih).

\textbf{Gravitational Three Body Problem} Cari model matematik dari
masalah tiga benda yang saling berinteraksi melalui gravitasi. Anda dapat
menggunakan beberapa sumber seperti pada tautan berikut (Ada banyak variasi
untuk masalah ini, Anda dapat memilih satu kasus saja):
\begin{itemize}
\item {\footnotesize\url{https://github.com/zaman13/Three-Body-Problem-Gravitational-System}}
\item {\footnotesize\url{https://blbadger.github.io/3-body-problem.html}}
\item {\footnotesize\url{https://evgenii.com/blog/three-body-problem-simulator/}}
 (dalam Javascript, Anda perlu mengadaptasi kodenya ke Python)
 \item Anda dapat menggunakan sumber lain
\end{itemize}


\section*{Rangkuman Teori}
\input{Teori_01}


\end{document}
